
\begin{paralelo}
 % pag. 180

\capitulo
{Capítulo veintiuno}
%
{Caibidiol a h-aon a's fiche}

\bi
{Peig.--Fuera lo que fuera lo que le sacara el ojo a la mujer que fue buscando a
Diarmaid, el caso es que estaba tuerta. Y si el ojo que le faltaba era tan
venenoso como el ojo que tenía, Diarmaid era afortunado de que lo hubiera mirado
con los dos, pues probablemente habría recaído. El pobre no pudo ni pegar bocado
en lo que quedaba de día, tan sólo podía pensar en aquel ojo tuerto, y en la
gallina y el “chuf chof”, y en las malas compañías en que se encontraba su hija.
Viendo lo que ocurría, Pails salió y llamó a algunos de los vecinos, que
entraron, y les dijo que había que avisar al cura antes de que llegara la noche,
no fuera que el hombre empeorara y hubiera que llamar al cura en mitad de la
noche.}
%
{\pagina{180} Peig.--Pé rud a bhain an tsúil as an mnaoi a tháinig chun Diarmuda
bhí sí ar leath-shúil. Agus má bhí an tsúil léi a bhí imthighthe chómh nímhneach
leis an súil a bhí aici ba mhaith an bhail ar Dhiarmuid ná raibh an dá shúil
aici nuair fheuch sí air féin, nó is dócha go gcuirfeadh sí ath-iompáil air.
Níor fhéad an fear bocht aon bhlúire bídh d’ithe an chuid eile de’n lá san, ach
ag cuimhneamh ar an leath-shúil úd, agus ar an gcirc agus ar an “srubh srabh,”
agus ar an ndroch theangabhálaidhe do bhuail umá inghín. I dtreó go ndeachaidh
Pails amach agus gur ghlaoidh sí ar chuid de na cómharsanaibh, agus go dtánadar
isteach, agus go ndúbhradar gur cheart fios do chur ar an sagart sul a dtiocfadh
an oídhche le h-eagla go rachadh an duine i n-olcas agus go mb’ fhéidir gurab
amhlaidh bhéidhfí ag glaodhach ar an sagart i lár na h-oídhche.}

\bi
{Se puso en conocimiento del cura, y éste acudió. Cuando oyó a Diarmaid contarle
lo de la adivina, se rió.}
%
{Do cuireadh fios ar an sagart agus do tháinig sé. Nuair airigh sé ó Dhiarmuid
tuairisg na mná feasa do gháir sé.}

\bi
{“Conozco bien”, dijo, “a esa granuja. No ha estado jamás en Ulster, ni siquiera
a mitad de camino ha llegado. Sé donde nació y donde se crió, y tuvo una mala
infancia. La manera en que se gana la vida consiste en viajar de vez en cuando
fingiendo saber cosas, pero por supuesto no sabe más que ese hornillo de ahí. Si
la gente quisiera recapacitar y no le diera dinero, enseguida se vería obligada
a adoptar otro estilo de vida. Pero aunque a menudo les digo esto, no aceptan el
consejo y mis discursos no sirven de nada. Resulta inútil.”}
%
{“Tá aithne mhaith agam-sa,” ar seisean, “ar an gcladhaire mná san. Ní raibh sí
riamh i gCúig Uladh ’ná leath na slíghe ó bhaile. Tá a fhios agam-sa cár rugadh
agus cár tógadh í, agus dob’ olc an tógáilt í. Ní’l de chéird aici ’ná de shlígh
mhartha ach bheith ag gluaiseacht ó áit go h-áit ’ghá leigint uirthi go bhfuil
fios aici, agus dar ndóich ní’l ach oiread agus atá ag an iarta san. Dá mb’ áil
le daoinibh ciall do bheith acu agus gan bheith ag tabhairt airgid di, ba ghearr
go gcaithfeadh sí gairm beatha éigin eile do tharang chuici. Ach cé gur minic
\pagina{181} san d’á innsint do dhaoinibh ní ghlacaid cómhairle agus ní’l aon
mhaith am’ chaint. Ní h-aon tairbhe dhom bheith leó.”}

% pag. 181

\bi
{“Pero Padre,” dijo Diarmaid, “¿cómo averiguó que en esta casa había una gallina
cantando? ¿y cómo averiguó que Sadhbh estaba fuera del pueblo? ¿Y cómo averiguó
que yo estaba en peligro?}
%
{“Agus, a Athair,” arsa Diarmuid, “conus a fuair sí amach cearc do bheith ag
glaodhach sa tigh seo? Nó conus a fuair sí amach Sadhbh do bheith as baile? Nó
conus a fuair sí amach go rabhas-sa féin i gcontabhairt?”}

\bi
{“¡Cuentos chinos\footnote{Cuentos de las Fianna.}, Diarmaid!,” dijo el cura.
“No hay nada más fácil que averiguar esa clase de cosas cuando se sabe en lo que
está pensando una persona. ¿Acaso no sabe toda la región del follón que se montó
aquí el día de feria? ¿Acaso no sabe toda la región que Sadhbh está fuera del
pueblo y tu estás postrado por la enfermedad? ¡Tengamos salud los aquí
presentes! ¿Qué es lo que le impediría ir de aquí para allá entre la gente
recogiendo información de todo lo que te concierne? Tiene el camino allanado
para sacar dinero.”}
%
{“Fiannaidheacht! a Dhiarmuid,” arsa ’n sagart. “Ní’l aon nídh is usa ’ná neithe
de’n tsórd san d’fhághail amach nuair a cheapfadh duine a aigne chuige. Ná raibh
a fhios ag an ndúthaigh cad é an t-éirleach do déineadh anso lá an aonaigh? Ná
raibh a fhios ag an ndúthaigh Sadhbh do bheith as baile agus tusa do bheith ad’
luíghe le h-éagcruas? Slán beó mar a n-innstear é! Cad é an bac a bhí uirthi
bualadh anso agus ansúd imeasg na ndaoine agus eólus d’fhághail ar gach aon rud
a bhain leat? Is breagh bog an tslígh é chun airgid d’fhághail.”}

\bi
{“¿Pero cómo pudo averiguar que una había una gallina cantando en la casa,
Padre?” dijo Diarmaid.}
%
{“Ach conus gheabhadh sí amach cearc do bheith ag glaodhach sa tigh, a Athair?”
arsa Diarmuid.}

\bi
{“Lo más seguro es que,” dijo el cura, “si hubiera una gallina cantando en la
casa no habría tenido mayor problema en hacerse con tal conocimiento, como no lo
tuvo en hacerse con el resto.”}
%
{“Is dócha,” arsa ’n sagart, “dá mbeadh cearc ag glaodhach sa tigh ná béadh aon
bhac uirthi teacht suas leis an méid sin eóluis ach chómh beag agus bhí uirthi
teacht suas leis an gcuid eile.”}

\bi
{“¡Si hubiera una gallina cantando en la casa!” dijo Diarmaid. “Por supuesto,
Padre, si no la hubiera seguro que no lo habría dicho.”}
%
{“Dá mbéadh cearc ag glaodhach sa tigh!” arsa Diarmuid. “Dar ndóich, a Athair,
mura mbéadh go raibh ní dócha go ndéarfadh sí é.”}

\bi
{“Viene a ser lo mismo que la haya o que no,” dijo el cura. “Dar pábulo a esa
clase de historias es un acto pueril. Pero me gustaría saber si alguien más oyó
cantar a esa gallina.”}
%
{“Is neamhnídh ci’acu,” arsa an sagart. “Is obair leanbaidhe aon tsuím do chur
’na leithéid de sgéal. Ach ba mhaith liom a fhios do bheith agam ar airigh
aoinne eile an chearc so ag glaodhach.”}

% cap. 182

\bi
{“Yo no la oí,” dijo Diarmaid, “y es difícil que Pails la oyera, porque está tan
sorda como una tabla de planchar, y juraría que nadie más me comentó que la
oyera.” }
%
{“Níor airigheas-sa féin í,” arsa Diarmuid, “agus ní \pagina{182} baoghal gur
airigh Pails í mar tá sí chómh bódhar le slis, agus ambriathar nár airigheas
aoinne eile ’ghá rádh gur h-airigheadh í.”}

\bi
{“Eso es lo que me imaginaba,” dijo el cura. “Parece que está claro que escuchó
el rumor ese que corre sobre Sadhbh y que no ha dejado de circular desde que se
fue de este lugar a la ciudad. Que se fue a buscar, perseguir y dar caza a aquel
sinvergüenza para que fuera apresado y colgado. Y que el rey le dio a Sadhbh las
trescientas libras que le habían arrebatado y otras trescientas más.”}
%
{“Siné shamhluigheas,” arsa ’n sagart. “Is dócha,” ar seisean, “nach foláir nó
gur airigh sí siúd rud éigin de’n ráfla so ar siúbhal i dtaobh Shadhbh, nár stad
cos di ó fhág sí an áit seo go ndeachaidh sí síos go dtí an baile mór. Ansan gur
chuir sí fiadhach agus cuardach agus tóir i ndiaigh an bhitheamhnaigh úd i dtreó
gur rugadh air agus gur crochadh é. Agus gur thug an rígh do Shadhbh an trí
chéad púnt do rugadh uaithi agus trí chéad eile mar thuille.”}

\bi
{“¡Pare, pare, Padre!” dijo Diarmaid. “¿Qué es eso que está contando, Padre?
¿Cómo iba a poder esa pobre muchacha ir hasta la ciudad y ser capaz de moverse
por ella? ¡Una muchachita que no había estado jamás a más de veinte millas de
casa!”}
%
{“Stad! stad! a Athair,” arsa Diarmuid. “Cad é sin agat d’á rádh mar sin, a
Athair? Conus fhéadfadh an cailín bocht san dul go dtí an baile mór agus eólus
na catharach do dhéanamh? Cailín beag ná raibh riamh tar fiche míle ó bhaile!”}

\bi
{“Sólo estoy contando el rumor que he oído,” dijo el cura. “Puede que esa
adivina, que no lo es, oyera el mismo rumor, y pensara que de ser la primera en
contártelo podría sacarte una propina por ella, y diría que así fue.”}
%
{“Ní’lim-se ach ’ghá innsint cad é an ráfla d’airigheas,” arsa ’n sagart. “Is
dócha gur airigh an bhean úd an fheasa, ná fuil aici, an ráfla céadna, agus gur
cheap sí dá mbéadh tusach an sgéil aici dhuit-se go mbainfeadh sí síntiús airgid
asat d’á bhárr, agus ní deirim ná gur bhain.”}

\bi
{“No sacó gran cosa, Padre,” dijo Diarmaid. “¿Pero qué clase de rumor es? ¿Y
cuál es su origen?”}
%
{“Níor bhain puínn, a Athair,” arsa Diarmuid. “Ach cad é an saghas ráfla é? Nó
cad a chuir ar bun é?”}

\bi
{“Pues resulta que tenía la intención de llegarme a contarte este asunto cuando
vino un recadero a contarme que algunos vecinos tenían miedo de que recayeras.”}
%
{“Is amhlaidh a bhíos féin chun teacht anall ’ghá innsint duit a leithéid do
bheith ar siúbhal nuair a tháinig an teachtaire chúgam ’ghá rádh go raibh eagla
ar chuid des na cómharsain go n-ath-iompóchadh ort.”}

% cap. 183

\bi
{“¡Qué falta les hacía!” dijo Diarmaid. “Siempre con lo mismo. ¡Si alguien se lo
hubiera pedido, no habrían sido tan considerados! ¡Corriendo han ido a molestar
al cura sin falta ni necesidad! ¡Mira que bien!”}
%
{“Ba neamhghádh dhóibh sin!” arsa Diarmuid. “Ní fheaca riamh iad ach amhlaidh.
Dá mbéadh aoinne ’ghá iaraidh ortha ní baoghal go mbéidís chomh tionsgalach!
\pagina{183} Ag ruith ag cur aistir ar shagart gan ghádh gan riachtanas! Feuch
air sin!”}

\bi
{“No tiene importancia,” dijo el cura. “Habría venido igualmente para ver si
tenías noticias de Sadhbh y por si ese rumor que corre tenía fundamento.”}
%
{“Ní fiú biorán a’s é,” arsa ’n sagart. “Do thiocfainn féin anall ar aon chuma
feuchaint an raibh aon sgéala agat ó Shadhbh nó an raibh aon bhunús leis an
ráfla so ar siúbhal.”}

\bi
{“No había oído nada hasta que vino esa mujer que dijo que Sadhbh se encontraba
con malas compañías, ni nada por el estilo,” dijo Diarmaid.}
%
{“Níor airigheas focal riamh dé go dtí gur tháinig an bhean úd agus go ndúbhairt
sí gur casadh droch theangbhálaidhe éigin ar Shadhbh, nó rud éigin de’n tsórd
san,” arsa Diarmuid.}

\bi
{¿Qué malas compañías son esas con quien te comentó que se encontraba?” dijo el
cura.}
%
{“Cé h-é an droch theangbhálaidhe adúbhairt sí do casadh uirthi?” arsa ’n
sagart.}

\bi
{“No me dijo quiénes. No nos informó de ello, y eso es lo que me está sacando de
mis casillas,” dijo Diarmaid.}
%
{“Níor inis sí dhúinn cia r’ bh’é féin. Níor thug sí aon tuairisg dúinn air,
agus siné atá ag baint mo mheabhrach asam,” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Según eso,” dijo el cura, “parece que también oyó lo demás, al igual que yo.
Unos cocheros traían como tema de conversación entre ellos, por lo soprendente,
que Cormac el Narigudo estaba en la ciudad, y que él y Sadhbh habían logrado,
mano a mano, apresar a los granujas. Que jugaron tan bien y tan rápidas sus
cartas que tanto los hombres del rey como el rey mismo quedaron sorprendidos,
por lo bien que habían actuado. Entonces, cuando Sadhbh recibió seiscientas
libras en lugar de las trescientas que le habían quitado, ella y Cormac se
habrían prometido y en en estos momentos ya estarían casados o a punto de
hacerlo.”}
%
{“Do’n réir sin,” arsa ’n sagart, “is dócha gur airigh sí an chuid eile fé mar
airigheas-sa féin é. Cairéiridhthe do thug leó é mar iongnadh shaoghail agus mar
chúrsaí cainte eatartha, go raibh Cormac an Chaincín sa bhaile mhór leis, agus
gur oibrigh sé féin agus Sadhbh a’ láimh a chéile chun beirthe ar an
mbithieamhnach. Gur imireadar araon an cluiche chómh maith san agus chómh gasta
san go raibh iongnadh a gcroídhe ar mhuíntir an rígh agus ar an rígh féin, a
fheabhas do dhéineadar an gnó. Ansan, nuair fuair Sadhbh sé chéad púnt i n-inead
an trí chéad a rugadh uaithi, gur socaruigheadh cleamhnas idir í féin agus
Cormac agus go bhfuil an bheirt pósta um an dtaca so, nó réidh chun a bpósta.”}

\bi
{“¡Ay!” dijo Diarmaid. “¡Mira eso! ¡Habrase visto cosa igual! Creía que ella no
se casaría con él ni aunque tuviera Irlanda entera como patrimonio. Qué curiosa
es la vida. Sería extraño si eso fuera verdad. Pero es más probable que la
historia no tenga fundamento. No puede ser, está claro.”}
%
{“Aililliú!” arsa Diarmuid. “Feuch air sin! Ar airigh aoinne riamh a leithéid!
Cheapas ná pósfadh sí é dá mbéadh saidhbhreas na h-Éirean aige. Is éachtach an
saoghal é. Is éagsamhlach an obair má ’s fíor é sin. Ach is dóichíghe ná fuil
aon bhunús leis an sgéal. Ní fhéadfadh a bheith, nídh nach iongnadh.”}

% p. 184

\bi
{“No tengo ni idea, Diarmaid,” dijo el cura. “Seguro que el tiempo nos lo dirá,
y no tardará mucho. El tiempo es el mejor contador de historias. Tampoco me
sorprendería si resulta que hay alguna pizca de verdad en el rumor.”}
%
{\pagina{184} “Ní fheadar ’n tsaoghal, a Dhiarmuid,” arsa ’n sagart. “Is dócha
go ’neósfaidh an aimsir, agus nach fada go dtí san. Ní’l aon sgéalaidhe is fearr
’ná an aimsir. Ní bhéadh aon iongnadh orm féin dá dtuiteadh amach go mbéadh
beann-lámha de’n fhírinne ann, mar ráfla.”}

\bi
{“¡Oh, Padre de mi vida, qué está diciendo!” dijo Diarmaid. “No habría pareja
menos conveniente en la parroquia que ambos. A Sadhbh quizás le vendría mejor
casarse con un hombre dispuesto, firme y prudente, alguien como Séadna el de
allí arriba. Puede que a Cormac le conviniera más casarse con alguna mujer
tranquila y paciente que le siguiera la corriente en cualquier aspecto. ¡Pero
esa pareja! Si se casaran vivirían sus días en enfrascados en una guerra
encarnizada.}
%
{“Airiú, a Athair an chroídhe ’stigh,” arsa Diarmuid, “cad é sin agat d’á rádh!
Ní’l aon bheirt sa pharóiste is neamh-oireamhnaíghe d’á chéile ’ná an bheirt.
Dhéanfadh Sadhbh an gnó go maith, b’fhéidir, dá mbéadh sí pósta ag fear réidh
daingean stuama de shaghas Shéadna thuas ansan. B’fhéidir go ndéanfadh Cormac an
gnó go maith dá mbéadh sé pósta le mnaoi éigin chiúin fhadaradhnach, do
thabharfadh a shlígh féin dó ar gach aon tsaghas cuma. Ach an bheirt sin! Má
póstar iad béidh sé n-a chogadh dhearg acu an dá lá ’s ’n fhaid a mhairfid.”}

\bi
{“No sé, Diarmaid,” dijo el cura. “Tal y como está el tema, no creo que la vida
no pudiera irles algo mejor que eso. Cormac es sin duda un hombre obstinado e
irreflexivo. No digo que eso le agradara a ella lo más mínimo. Pero con eso y
todo, --¿me comprendes?--puede que si se hubieran casado podría darse que se
arreglaran como pareja mejor que otras parejas lo han terminado haciendo. Ya he
visto cosas así.”}
%
{“Ní fheadar ’n tsaoghal, a Dhiarmuid,” arsa ’n sagart. “Is amhlaidh mar atá an
sgéal, ní h-é mo thuairim-se ’ná go mb’fhéidir go mbéadh an saoghal níos fearr
’ná san acu. Fear stuacach ceann-dána iseadh Cormac gan amhras. Ní deirim go
maithfeadh sise puínn dó. Ar a shon san agus uile, --an dtuigean tú
mé?--b’fhéidir dá mbéidís pósta go dtuitfeadh amach gur fearr a réidhteóchadh an
bheirt le chéile ’ná mar a réidhteóchadh aoinne de’n bheirt le duine eile. Do
chonac a leithéid cheana.”}

\bi
{“Ha visto mucho, Padre, sin ningún género de dudas, pero no conoce bien a
Sadhbh. No está bien que yo lo diga; pero sólo puedo decir lo que es cierto, y
no hay mayor verdad. Creo que no hay hombre vivo sobre la tierra seca de Irlanda
que pueda lidiar con Sadhbh.”}
%
{“Do chonaicís a lán, a Athair, gan dabht ar domhan ach ní’l aithne cheart agat
ar Shadhbh. Ní dómh-sa is ceart a rádh; ach ní h-aon mhaith a rádh ach an ceart,
agus isí an fhírinne is fearr. Ní dóich liom go bhfuil an fear san beó indiu ar
thalamh tirim na h-Éirean do bhainfeadh ceart de Shadhbh.”}

% p. 185

\bi
{“Aparte de un solo hombre, no creo que lo haya,” dijo el cura. “Y por el otro
lado,” dijo, “no hay mujer viva sobre la tierra seca de Irlanda, diría que ni en
la nación más próxima, que pueda lidiar con Cormac, si es que esa mujer no es
Sadhbh, y lo es. ¡Que me arranquen las orejas si no es capaz!”}
%
{“Ar an dtaobh amuich d’aon fhear amháin, ní dóich liom go bhfuil,” arsa ’n
sagart. “Agus rud eile atá \pagina{185} air,” ar seisean, “ní’l an bhean san beó
indiu ar thalamh tirim na h-Éirean, ná dá n-abrainn sa náisiún is giorra dhi, do
bhainfidh ceart de Chormac mura mbainidh Sadhbh ceart dé, rud a bhainfidh. Bain
an chluas díom mura mbainidh!”}

\bi
{“En serio, Padre,” dijo Diarmaid, “cualquiera pensaría del modo en que habla
que ve verdad o algún fundamento en ese rumor.”}
%
{“Andaigh, a Athair,” arsa Diarmuid, “ba dhóich le duine ar an gcuma ’na labhran
tú go bhfeicean tú fírinne nó bunús éigin sa ráfla so.”}

\bi
{“Lo cierto es que los cocheros cuentan esa historia de cabo a rabo tan
parecida, y usando tantas palabras iguales, que es difícil no pensar que haya
algo de verdad en ella,” dijo el cura.}
%
{“Sdó, tá bun agus bárr an sgéil chómh cruinn sin ag na cairéirídhibh agus iad
go léir chómh mór san ar aon fhocal amháin i n-a innsint, is deacair a rádh ná
go bhfuil fírinne éigin ann,” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Jamás esperaría que tal cosa ocurriera,” dijo Diarmaid. “Creía que Sadhbh se
ahogaría ella misma antes que casarse con él, y creía que él no miraría al lado
del camino por el que fuera Sadhbh ni aun siendo la única de toda Irlanda. Eso
es lo que le oí decir a menudo, que no había hombre en Irlanda que odiara más
que él, y que no había hombre más feo en toda Irlanda. Si ambos se han casado,
han vencido a la evidencia.”}
%
{“Ní raibh aon choinne riamh agam go dtuitfeadh a leithéid amach,” arsa
Diarmuid. “Cheapas ná pósfadh Sadhbh é ach oiread agus a bháthfadh sí í féin,
agus cheapas ná feuchfadh seisean ar an dtaobh de’n bhóthar ’na mbéadh Sadhbh,
dá mba ná béadh i n-Éirinn ach í. Isé rud d’airighinn aici go minic d’á rádh, ná
raibh aon fhear i n-Éirinn ba lúgha uirthi ’ná é, agus ná raibh aon fhear i
n-Éirinn ba ghráinne ’ná é. Má tá an bheirt pósta do bhuaidh sé ar a bhfeaca
riamh.”}

\bi
{“Quizás,” dijo el cura, “si ella obtuvo tal crédito, como se dice, por parte
del rey y sus hombres por la pericia que mostraron al capturar a aquellos
granujas, y si consiguió seiscientas libras como recompensa, Cormac podría
haberse dicho a sí mismo que valía más la pena mirar al lado del camino donde
estaba ella que al opuesto. Y quizás cuando Sadhbh viera a Cormac en su cabeza
tendría menos inclinación a decir que para ella había hombres más feos que él.”}
%
{“B’fhéidir,” arsa ’n sagart, “má fuair sí an chreideamhaint seo go léir, fé mar
a deirtear, ó mhuíntir an rígh agus ó’n rígh féin tré a fheabhas do dhéin sí an
bheart agus tógáilt do chur ar an mbitheamhnach úd, agus má fuair sí sé chéad
púnt mar thuarasdal as, go ndéarfadh Cormac leis féin gur bh’fhiú dhó feuchaint
ar an dtaobh de’n bhóthar ’na mbéadh sí agus gur mhó b’fhiú dhó feuchaint ar an
dtaobh san ’ná ar an dtaobh eile. Agus b’fhéidir nuair a chífeadh Sadhbh Cormac
ar an aigne sin nár chuid ba lúgha ’ná a fhonn do bhéadh uirthi a rádh ’na
h-aigne féin go bhfuil fir le fághail atá níos gráinne ’ná é.”}

% p. 186

\bi
{“¡Ja, ja, ja!” dijo Diarmaid. “Vaya, es para que nos riamos, Padre!” dijo.
“Quién sabe, quizás la historia sea mejor de lo que pensaba. ‘Es peor que la
propia muerte no saber dónde reside tu interés.’”}
%
{\pagina{186} “Ha, ha, ha!” arsa Diarmuid. “Mhaise, cúis gháire chúgainn, a
Athair!” ar seisean. “Cá bh’ fhios ná go mb’fhéidir go bhfuil an sgéal níos
fearr ’ná shíleamair é bheith. ‘An rud ba mheasa le duine ’ná a bhás ní fheadair
sé ná gurab é lár a leasa é.’”}

\bi
{¿Quién creeis que entró por la puerta en ese momento? El calderero grandullón.}
%
{Le n-a linn sin cia bhuailfeadh chúca an dorus isteach ach an tíncéir mór.}

\end{paralelo}
